% \iffalse meta-comment
%<*internal>
\iffalse
%</internal>
%<*readme>
----------------------------------------------------------------
hausarbeit-jura -- Eine Klasse für juristische Hausarbeiten
E-Mail: info@schoenerpublizieren.de
Released under the LaTeX Project Public License v1.3c or later
See http://www.latex-project.org/lppl.txt
----------------------------------------------------------------

This is the initial version of the class "hausarbeit-jura" for 
writing "juristische Hausarbeiten" at German Universities. It 
was originally developed for a course at Trier University.
%</readme>
%<*internal>
\fi
\def\nameofplainTeX{plain}
\ifx\fmtname\nameofplainTeX\else
  \expandafter\begingroup
\fi
%</internal>
%<*install>
\input docstrip.tex
\keepsilent
\askforoverwritefalse
\preamble
----------------------------------------------------------------
hausarbeit-jura -- Eine Klasse für juristische Hausarbeiten
E-Mail: info@schoenerpublizieren.de
Released under the LaTeX Project Public License v1.3c or later
See http://www.latex-project.org/lppl.txt
----------------------------------------------------------------

\endpreamble
\postamble

Originally developed by Martin Sievers (info@schoenerpublizieren.de)
Copyright (C) 2012 by Martin Sievers

This work is "maintained" (as per LPPL maintenance status) by
  Martin Sievers (info@schoenerpublizieren.de).

This work consists of the file  hausarbeit-jura.dtx
          and the derived files hausarbeit-jura.pdf,
                                hausarbeit-jura.cls,
                                hausarbeit-jura.ins,
                                hausarbeit-demo.tex,
                                hausarbeit-demo.bib.
                                
\endpostamble
\usedir{tex/latex/hausarbeit-jura}
\generate{
  \file{\jobname.cls}{\from{\jobname.dtx}{class}}
}
%</install>
%<install>\endbatchfile
%<*internal>
\usedir{source/latex/hausarbeit-jura}
\generate{
  \file{\jobname.ins}{\from{\jobname.dtx}{install}}
}
\nopreamble\nopostamble
\usedir{doc/latex/hausarbeit-jura}
\generate{
  \file{README.}{\from{\jobname.dtx}{readme}}
  \file{hausarbeit-demo.tex}{\from{\jobname.dtx}{demo}}
  \file{hausarbeit-demo.bib}{\from{\jobname.dtx}{bib}}
}
\ifx\fmtname\nameofplainTeX
  \expandafter\endbatchfile
\else
  \expandafter\endgroup
\fi
%</internal>
%<*driver>
\ProvidesFile{hausarbeit-jura.dtx}%
[2012/02/08 v1.0 Eine Klasse für juristische Hausarbeiten]
\documentclass[a4paper]{ltxdoc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{array,booktabs,tabularx,longtable}
\usepackage[final]{listings}
\usepackage[onehalfspacing]{setspace}
\usepackage{xspace}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\DeclareFontFamily{U}{eur}{\skewchar\font'177}
\DeclareFontShape{U}{eur}{m}{n}{%
  <-6> eurm5 <6-8> eurm7 <8-> eurm10}{}
\DeclareFontShape{U}{eur}{b}{n}{%
  <-6> eurb5 <6-8> eurb7 <8-> eurb10}{}
\DeclareSymbolFont{ugrf@m}{U}{eur}{m}{n}
\SetSymbolFont{ugrf@m}{bold}{U}{eur}{b}{n}
\DeclareMathSymbol{\upalpha}{\mathord}{ugrf@m}{"0B}
\usepackage[%
	pdftitle={},
   pdfauthor={Martin Sievers},
   urlcolor=blue,%
	linktocpage,%
	a4paper,%
	colorlinks=true]{hyperref}
\OnlyDescription     %nur Anleitung (ohne Index und History)
\CodelineIndex        %kein Index wenn auskommentiert
\EnableCrossrefs      %kein Index wenn auskommentiert
\RecordChanges        %keine History wenn auskommentiert
\begin{document}
\DeleteShortVerb{\|}
\DocInput{hausarbeit-jura.dtx}
\end{document}
%</driver>
% \fi
% \CheckSum{0}
% \CharacterTable
%  {Upper-case    \A\B\C\D\E\F\G\H\I\J\K\L\M\N\O\P\Q\R\S\T\U\V\W\X\Y\Z
%   Lower-case    \a\b\c\d\e\f\g\h\i\j\k\l\m\n\o\p\q\r\s\t\u\v\w\x\y\z
%   Digits        \0\1\2\3\4\5\6\7\8\9
%   Exclamation   \!     Double quote  \"     Hash (number) \#
%   Dollar        \$     Percent       \%     Ampersand     \&
%   Acute accent  \'     Left paren    \(     Right paren   \)
%   Asterisk      \*     Plus          \+     Comma         \,
%   Minus         \-     Point         \.     Solidus       \/
%   Colon         \:     Semicolon     \;     Less than     \<
%   Equals        \=     Greater than  \>     Question mark \?
%   Commercial at \@     Left bracket  \[     Backslash     \\
%   Right bracket \]     Circumflex    \^     Underscore    \_
%   Grave accent  \`     Left brace    \{     Vertical bar  \|
%   Right brace   \}     Tilde         \~}
%
% \changes{v1.0}{2012/02/08}{First ``official'' version, still without documentation}
% \GetFileInfo{\jobname.dtx}
% \DoNotIndex{\newcommand,\newenvironment}
% \DoNotIndex{\def,\edef,\gdef,\xdef,\global,\long,\let}
% \DoNotIndex{\expandafter,\string,\the,\ifx,\else,\fi}
% \DoNotIndex{\csname,\endcsname,\relax,\begingroup,\endgroup}
% \DoNotIndex{\DeclareTextCommand,\DeclareTextCompositeCommand}
% \DoNotIndex{\space,\@empty,\special,\@nil,\advance\@nnil}
% \DoNotIndex{\\,\@gobble,\@@,\@fornoop,\@fortmp,\@ifundefined}
% \DoNotIndex{\@tempcnta,\@tempcntb,\{,\},\alph,\bgroup,\egroup}
% \DoNotIndex{\do,\end,\HN,\ifcase,\ifnum,\IfFileExists,\ifvmode}
% \DoNotIndex{\ignorespaces,\immediate,\input,\item,\jobname}
% \DoNotIndex{\leavevmode,\loop,\repeat,\makeatletter,\makeatother}
% \DoNotIndex{\meaning,\newcounter,\next,\or,\par,\renewcommand}
% \DoNotIndex{\renewcommand,\renewenvironment,\stepcounter}
% \DoNotIndex{\Tg,\thepage,\unskip,\write,\advance,\{,\}}
% \makeatletter
% \newcommand*\DescribeOption{^^A
%  \leavevmode
%  \@bsphack
%  \begingroup
%    \MakePrivateLetters
%    \Describe@Option
%}
% \newcommand*\Describe@Option[1]{^^A
%    \endgroup
%  \marginpar{^^A
%    \raggedleft
%    \PrintDescribeEnv{#1}^^A
%  }%
%  \SpecialOptionIndex{#1}^^A
%  \@esphack
%  \ignorespaces
% }
% \newcommand*\SpecialOptionIndex[1]{^^A
%  \@bsphack
%  \index{^^A
%    #1\actualchar{\protect\ttfamily#1} (option)\encapchar usage^^A
%  }^^A
%  \index{^^A
%    options:\levelchar#1\actualchar{\protect\ttfamily#1}
%    \encapchar usage^^A
%  }^^A
%  \@esphack
% }
%
%^^A For creating examples with nice highlighting of code, and so
%^^A on; based on the system used in the listings source (lstsample).
%\lst@RequireAspects{writefile}
%\newsavebox{\LaTeXdemo@box}
%\lstnewenvironment{LaTeXdemo}[1][code and example]{^^A
%  \global\let\lst@intname\@empty
%  \expandafter\let\expandafter\LaTeXdemo@end
%    \csname LaTeXdemo@#1@end\endcsname
%  \@nameuse{LaTeXdemo@#1}^^A
%}{^^A
%  \LaTeXdemo@end
%}
%\newcommand*\LaTeXdemo@new[3]{^^A
%  \expandafter\newcommand\expandafter*\expandafter
%    {\csname LaTeXdemo@#1\endcsname}{#2}^^A
%  \expandafter\newcommand\expandafter*\expandafter
%    {\csname LaTeXdemo@#1@end\endcsname}{#3}^^A
%}
%\newcommand*\LaTeXdemo@common{^^A
%  \lstset{
%    basicstyle   = \small\ttfamily,
%    basewidth    = 0.51em,
%    gobble       = 3,
%    language     = [LaTeX]{TeX},
%    moretexcs    = {
%      },%
%    texcsstyle   = *\color{blue},
%    frame        = single,
%    backgroundcolor = \color{yellow!60},
%    framesep     = 5pt
%  }^^A
%}
%\newcommand*\LaTeXdemo@input{^^A
%  \MakePercentComment
%  \catcode`\^^M=10\relax
%  \small
%  \begingroup
%    \setkeys{lst}{
%      SelectCharTable=\lst@ReplaceInput{\^\^I}{\lst@ProcessTabulator}
%    }^^A
%    \leavevmode
%      \input{\jobname.tmp}^^A
%  \endgroup
%  \MakePercentIgnore
%}
%\LaTeXdemo@new{code and example}{^^A
%  \setbox\LaTeXdemo@box=\hbox\bgroup
%    \lst@BeginAlsoWriteFile{\jobname.tmp}^^A
%    \LaTeXdemo@common
%}{^^A
%    \lst@EndWriteFile
%  \egroup
%  \begin{center}
%    \ifdim\wd\LaTeXdemo@box>0.48\linewidth\relax
%      \hbox to\linewidth{\box\LaTeXdemo@box\hss}^^A
%        \begin{minipage}{\linewidth}
%          \LaTeXdemo@input
%        \end{minipage}
%    \else
%      \begin{minipage}{0.48\linewidth}
%        \LaTeXdemo@input
%      \end{minipage}
%      \hfill
%      \begin{minipage}{0.48\linewidth}
%        \hbox to\linewidth{\box\LaTeXdemo@box\hss}^^A
%      \end{minipage}
%    \fi
%  \end{center}
%}
%\LaTeXdemo@new{code only}{^^A
%  \LaTeXdemo@common
%}{^^A
%}
%
% \newinsert\bx@S
% \newinsert\bx@T
% \newinsert\bx@U
% \newinsert\bx@V
% \newinsert\bx@W
% \newinsert\bx@X
% \newinsert\bx@Y
% \newinsert\bx@Z
% \newinsert\bx@AA
% \newinsert\bx@BB
% \newinsert\bx@CC
% \newinsert\bx@DD
% \newinsert\bx@EE
% \newinsert\bx@FF
% \newinsert\bx@GG
% \newinsert\bx@HH
% \newinsert\bx@II
% \newinsert\bx@JJ
% \gdef\@freelist{\@elt\bx@A\@elt\bx@B\@elt\bx@C\@elt\bx@D\@elt\bx@E
%   \@elt\bx@F\@elt\bx@G\@elt\bx@H\@elt\bx@I\@elt\bx@J
%   \@elt\bx@K\@elt\bx@L\@elt\bx@M\@elt\bx@N
%   \@elt\bx@O\@elt\bx@P\@elt\bx@Q\@elt\bx@R
%   \@elt\bx@S\@elt\bx@T\@elt\bx@U\@elt\bx@V
%   \@elt\bx@W\@elt\bx@X\@elt\bx@Y\@elt\bx@Z
%   \@elt\bx@AA\@elt\bx@BB\@elt\bx@CC\@elt\bx@DD
%   \@elt\bx@EE\@elt\bx@FF\@elt\bx@GG\@elt\bx@HH
%   \@elt\bx@II\@elt\bx@JJ}
%
% \renewcommand*{\fps@table}{htb}
% \setlength\belowcaptionskip{10pt}
%
% \providecommand*\env{\texttt}
% \providecommand*\file{\texttt}
% \providecommand*\opt{\texttt}
% \providecommand*\pkg{\textsf}
% \def\testbx{bx}
% \DeclareRobustCommand*{\chem}[1]{\ensuremath{%
% \ifx\testbx\f@series\mathbf{#1}\else\mathrm{#1}\fi}}
% \DeclareRobustCommand*{\unit}[1]{%
%  \ensuremath{\def\mu{\mbox{\textmu}}\def~{\,}%
%  \unskip~%
%  \ifx\testbx\f@series\mathbf{#1}\else\mathrm{#1}\fi}}
% \renewcommand*\thempfootnote{\@alph\c@mpfootnote}
% \renewcommand\@makefntext[1]%
%     {\noindent\makebox[.5em][l]{\@makefnmark\,}#1}
% \renewcommand{\footnoterule}{}
% \def\BibTeX{\rmfamily B\kern-.05em%
%    \ifx\testbx\f@series{\normalsize I\kern-.025em B\kern-.08em}%
%    \else{\textsc{i\kern-.025em b}\kern-.08em}%
%    \fi%
%    \unskip T\kern-.1667em\lower.7ex\hbox{E}\kern-.125emX}
% \makeatother
%
% \author{Agnieszka Oko\'nska and Martin Sievers\\\url{info@schoenerpublizieren.de}}
% \title{Eine Klasse zur Erstellung juristischer Hausarbeiten\thanks{
% \noindent Im folgenden wird Version \fileversion\ vom \filedate\ beschrieben.}}
% \date{Veröffentlicht \filedate}
% \maketitle
% \begin{abstract}
% \noindent Dokumentation fehlt leider noch.
% \end{abstract}
%
% \normalsize
% \StopEventually{\clearpage\PrintChanges\PrintIndex}
% \section{Implementation}
%
%    \begin{macrocode}
%<*class>
%    \end{macrocode}
%    \begin{macrocode}
\NeedsTeXFormat{LaTeX2e}
\ProvidesClass{hausarbeit-jura}
[2012/02/08 v1.0 Eine Klasse für juristische Hausarbeiten (ao, ms)]
\RequirePackage{ifthen}
\DeclareOption{american}{%
    \PassOptionsToPackage{english,american,ngerman}{babel}
    \AtBeginDocument{\ClassInfo{hausarbeit-jura}{Die Sprache Englisch (Amerikanisch) wurde
      zusätzlich aktiviert.}}
}
\DeclareOption{british}{%
    \PassOptionsToPackage{english,british,ngerman}{babel}
    \AtBeginDocument{\ClassInfo{hausarbeit-jura}{Die Sprache Englisch (Britisch) wurde
      zusätzlich aktiviert}}
}
\DeclareOption{english}{%
    \PassOptionsToPackage{english,british,ngerman}{babel}
    \AtBeginDocument{\ClassInfo{hausarbeit-jura}{Die Sprache Englisch (Britisch) wurde
      zusätzlich aktiviert}}
}
\DeclareOption{latin1}{\PassOptionsToPackage{latin1}{inputenc}}
\DeclareOption{utf8}{\PassOptionsToPackage{utf8}{inputenc}}
\DeclareOption{applemac}{\PassOptionsToPackage{applemac}{inputenc}}
\newif\if@centerpagenumber
\@centerpagenumberfalse
\DeclareOption{centerpagenumber}{\AtBeginDocument{\@classiclayoutfalse}}%\@centerpagenumbertrue}
\newif\if@texgyre
\@texgyrefalse
\DeclareOption{texgyre}{\@texgyretrue}
\newif\if@superscriptedition
\@superscripteditiontrue
\DeclareOption{nosuperscriptedition}{\@superscripteditionfalse}
\newif\if@varioref
\@varioreffalse
\DeclareOption{varioref}{\@varioreftrue}


\ExecuteOptions{american,utf8}
\DeclareOption*{\PassOptionsToClass{\CurrentOption}{jurabook}}
\ProcessOptions\relax

\LoadClass[12pt,a4paper,oneside,showpagenumber,classiclayout]{jurabook}[2007/11/09 V0.91 (beta) juridical books (AS)]
\RequirePackage{inputenc}
\RequirePackage[T1]{fontenc}
\RequirePackage{babel}
\if@texgyre
    \usepackage{tgtermes}
    \usepackage{tgheros}
    \usepackage{tgcursor}
\else
    \usepackage{mathptmx}
    \usepackage[scaled=0.91]{helvet}
    \usepackage{courier}
\fi
\RequirePackage{textcomp}
\RequirePackage{eurosym}
\let\texteuro\euro
\DeclareInputText{128}{\,\euro}
\RequirePackage{indentfirst}
\RequirePackage[left=7cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1.5cm,footskip=0.5cm,marginparwidth=5cm,verbose]{geometry}
\RequirePackage[babel]{csquotes}
\defineshorthand{"`}{\openautoquote}
\defineshorthand{"'}{\closeautoquote}
\usepackage{microtype}

\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}%
\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhead{}%
\if@centerpagenumber\else
    \fancyfoot{}%
    \fancyfootoffset[RO,RE]{2cm}%
    \rfoot{\thepage}%
\fi}
\AtBeginDocument{%
\fancyhead{}}%

%JURABIB
\RequirePackage{jurabib} %Bibliografie
\jbedseplikecite %Die Separation der Herausgeber im Literaturverzeichnis entspricht der im Zitat
\renewcommand*{\bibatsep}{,} %Komma nach dem Titel des Buches oder des Artikels
\renewcommand*{\jbaensep}{,} %Komma nach der Auflage, vor dem Jahr
\renewcommand*{\bibbdsep}{} %kein Komma nach Ort und vor dem Jahr
\renewcommand*{\bibjtsep}{} %Komma vor dem Namen der Zeitschrift
\renewcommand*{\bibbtsep}{in:~} %für in collection, Komma vor dem Titel
\renewcommand*{\ajtsep}{} %Abstand nach dem Namen der Zeitschrift
\renewcommand*{\artnumberformat}{\unskip,\space H.~} %bei den Zeitschriften statt Nr. H.
\if@superscriptedition
\jurabibsetup{%
annotatorfirstsep=in,%
bibformat=tabular,%
titleformat={all,commasep}, %Komma vor dem Titel
commabeforerest, %Komma vor der Seitenangabe in der Fußnote
superscriptedition=all, %Ausgabe oben
howcited=all,%
authorformat=dynamic%
}
\else
\jurabibsetup{%
annotatorfirstsep=in,%
bibformat=tabular,%
titleformat={all,commasep}, %Komma vor dem Titel
commabeforerest, %Komma vor der Seitenangabe in der Fußnote
howcited=all,%
authorformat=dynamic%
}
\fi

\bibliographystyle{jurabib}
\bibtotoc

\renewcommand*{\bibleftcolumn}{\textwidth/3}
\renewcommand*{\bibrightcolumn}{\textwidth-\bibleftcolumn-0.5cm}

\if@varioref%
\usepackage[ngerman]{varioref}
\vref@addto\extrasngerman{%
    \def\reftextafter {auf S.~\thevpagerefnum}%
    \def\reftextbefore{auf S.~\thevpagerefnum}}
\renewcommand{\xref}[1]{% vereinfacht Zitierungen
  \ref{#1} \vpageref{#1}}
\else\fi

%%% Anpassung der Zähler
\renewcommand\thechapter{\Alph{chapter})}
\renewcommand\thesection{\Roman{section}.}
\renewcommand\thesubsection{\arabic{subsection}.}
\renewcommand\thesubsubsection{\alph{subsubsection})}
\renewcommand\thesubfoursection{(\arabic{subfoursection})}
\renewcommand\thesubfivesection{(\alph{subfivesection})}
\renewcommand\thesubsixsection{(\alph{subsixsection}\alph{subsixsection})}
\renewcommand\thesubsevensection{(\alph{subsevensection}\alph{subsevensection}\alph{subsevensection})}
\renewcommand\thesubeightsection{(\roman{subeightsection})}

\renewcommand{\jubo@settocindents}{%
  \if@chapterprefix%
    \settowidth{\chapternumwidth}{\chaptername~999\chapterextra\space}% warum drei x 9? zweimal ist zu knapp
  \else% chaptersuffix:
    \settowidth{\chapternumwidth}{999.~\chaptername\chapterextra\space}%
  \fi%
  \settowidth{\sectionnumwidth}{III.\ }%
  \settowidth{\subsectionnumwidth}{8.\ }%
  \settowidth{\subsubsectionnumwidth}{b)\ }%
  \settowidth{\subthreesectionnumwidth}{bb)\ }%
  \settowidth{\subfoursectionnumwidth}{(8)\ }%
  \settowidth{\subfivesectionnumwidth}{(b)\ }%
  \settowidth{\subsixsectionnumwidth}{(bb)\ }%
  \settowidth{\subsevensectionnumwidth}{(bbb)\ }%
  \settowidth{\subeightsectionnumwidth}{(iii)\ }%
  \if@chapterprefix%
    \setlength{\sectiontocindent}{\chapternumwidth}%
  \else%
    \settowidth{\@tempdima}{\bfseries 99.\space}%
    \setlength{\sectiontocindent}{\@tempdima}%
  \fi
  \if@fixtocindent%
    \setlength{\sectiontocindent}{\jb@defaulttocindent@length}% = 1.5em per default
  \fi%
  \setlength{\subsectiontocindent}{\sectiontocindent}%
  \addtolength{\subsectiontocindent}{\sectionnumwidth}%
  \setlength{\subsubsectiontocindent}{\subsectiontocindent}%
  \addtolength{\subsubsectiontocindent}{\subsectionnumwidth}%
  \setlength{\subthreesectiontocindent}{\subsubsectiontocindent}%
  \addtolength{\subthreesectiontocindent}{\subsubsectionnumwidth}%
  \setlength{\subfoursectiontocindent}{\subthreesectiontocindent}%
  \addtolength{\subfoursectiontocindent}{\subthreesectionnumwidth}%
  \setlength{\subfivesectiontocindent}{\subfoursectiontocindent}%
  \addtolength{\subfivesectiontocindent}{\subfoursectionnumwidth}%
  \setlength{\subsixsectiontocindent}{\subfivesectiontocindent}%
  \addtolength{\subsixsectiontocindent}{\subfivesectionnumwidth}%

  \setlength{\subsevensectiontocindent}{\subsixsectiontocindent}%
  \addtolength{\subsevensectiontocindent}{\subsixsectionnumwidth}%

  \setlength{\subeightsectiontocindent}{\subsevensectiontocindent}%
  \addtolength{\subeightsectiontocindent}{\subsevensectionnumwidth}%

  \setlength{\paragraphtocindent}{\subeightsectiontocindent}%
  \addtolength{\paragraphtocindent}{\subeightsectionnumwidth}%

  \setlength{\subparagraphtocindent}{\paragraphtocindent}%
  \addtolength{\subparagraphtocindent}{\jb@defaulttocindent@length}%
}

%%%Kapitel anpassen
\renewcommand{\jb@chapter@style}{\LARGE\bfseries}
\setlength{\jb@chapterafter@length}{20\p@}
\setlength{\jb@chapterbefore@length}{15\p@}
%%%
%%% Abschnitte anpassen
\newlength{\sectionbefore}
\setlength{\sectionbefore}{-2ex\@plus -1ex \@minus -.2ex}
\newlength{\sectionafter}
\setlength{\sectionafter}{1ex \@plus .1ex}
%
\renewcommand\section{\@startsection%
  {section}%
  {1}%
  {\z@}%
  {-2.5ex \@plus -1ex \@minus -.2ex}%
  {1.7ex \@plus.15ex}%
  {\normalfont\Large\bfseries}}
\renewcommand\subsection{\@startsection%
  {subsection}%
  {2}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subthreesection}{\@startsection%
  {subthreesection}%
  {4}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\let\subsubsubsection\subthreesection
\renewcommand*{\subfoursection}{\@startsection%
  {subfoursection}%
  {5}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\let\subsubsubsubsection\subfoursection
\renewcommand*{\subfivesection}{\@startsection%
  {subfivesection}%
  {6}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\let\subsubsubsubsubsection\subfivesection
\renewcommand*{\subsixsection}{\@startsection%
  {subsixsection}%
  {7}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\let\subsubsubsubsubsubsection\subsixsection
\renewcommand*{\subsevensection}{\@startsection%
  {subsevensection}%
  {8}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\let\subsubsubsubsubsubsubsection\subsevensection
\renewcommand*{\subeightsection}{\@startsection%
  {subeightsection}%
  {9}%
  {\z@}%
  {\sectionbefore}%
  {\sectionafter}%
  {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\let\subsubsubsubsubsubsubsubsection\subeightsection
%%%
\let\@ORIGfrontmatter\frontmatter
\renewcommand\frontmatter{\@ORIGfrontmatter%
	\newgeometry{left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm}%
	\fancyfootoffset[RO]{0cm}%
	\pagestyle{fancyplain}}
\AtBeginDocument{\frontmatter}	

\let\@ORIGmainmatter\mainmatter
\renewcommand\mainmatter{\@ORIGmainmatter%
	\restoregeometry%
	\fancyfootoffset[RO,RE]{0cm}}
\renewcommand{\chapter}{%
  \ifnum\value{chapter}=0\mainmatter\fi %Automtisch auf Hauptteil umschalten
  \chapterlevel%
  \jubo@thispagestyle@empty%
  \global\@topnum\z@%
  \@afterindentfalse
  \secdef\@chapter\@schapter%
}

%%% Kein § vor der Kapitelnummer; korrekte Abstände
\renewcommand{\make@jubo@chaptercomplete}{%
  \if@chapterprefix%
    \renewcommand{\jubo@chaptercomplete}{\thechapter\chapterextra}
  \else%
    \renewcommand{\jubo@chaptercomplete}{\thechapter\chapterextra}
  \fi%
  }

%%% Eintrag der Kapitel ohne Nummer im TOC auch fett
\renewcommand{\jb@tocextras@style}{\normalfont\bfseries}

%%% Autor in Normalgröße
\renewcommand*{\jb@author@style}{\normalsize}

%%% Neue Befehle für die Titelseite
\def\semester#1{\gdef\@semester{#1}}
\def\@semester{}
\def\prof#1{\gdef\@prof{#1}}
\def\@prof{}

\renewcommand{\maketitle}{%
  \begin{titlepage}%
    \let\footnotesize\small
    \let\footnoterule\relax
    \let \footnote \thanks
    {\jb@author@style
       \hfill\begin{tabular}[t]{l}%
         \@author
       \end{tabular}\par%
      }
    \null\vfil%
    %\vskip 60\p@
    \begin{center}%
      {\jb@title@style\vskip 2ex \@title\par}%
      \ifx\@subtitle\@empty% \ifthenelse funzt hier nicht wg. moegl. '\\'
      \else
        {\jb@subtitle@style\vskip 4ex\@subtitle \par}%
      \fi%
      \vskip 1ex%
      {\ifx\@prof\@empty%
       \else \jb@subtitle@style Bei\ \@prof \par\fi}
       \vskip 2ex
      {\jb@subtitle@style \@semester}
      \vskip 4ex
      {\jb@titledate@style\@date\par}%
    \end{center}\par
    %{\jb@thanks@style\@thanks\par}
    \vfil\null%
    \@emptytitles
  \end{titlepage}%
  \setcounter{page}{2} %%% damit die Seitenzählung korrekt ist
}%

\renewcommand{\@emptytitles}{%
  \setcounter{footnote}{0}%
  \global\let\thanks\relax
  \global\let\maketitle\relax
  \global\let\@thanks\@empty
  \global\let\@author\@empty
  \global\let\@date\@empty
  \global\let\@title\@empty
  \global\let\title\relax
  \global\let\author\relax
  \global\let\date\relax
  \global\let\and\relax
  \global\let\@subtitle\@empty
  \global\let\@publishinfo\@empty
  \global\let\@birthplace\@empty
  \global\let\@publishplace\@empty
  \global\let\@publishyear\@empty
  \global\let\@firstexaminer\@empty
  \global\let\@secondexaminer\@empty
  \global\let\@examdate\@empty
  \global\let\subtitle\relax
  \global\let\publishinfo\relax
  \global\let\birthplace\relax
  \global\let\publishplace\relax
  \global\let\publishyear\relax
  \global\let\firstexaminer\relax
  \global\let\secondexaminer\relax
  \global\let\examdate\relax%
  \global\let\@semester\@empty
  \global\let\@prof\@empty
  \global\let\semester\relax
  \global\let\prof\relax
}

\def\@setsize#1#2#3#4{%
  % Modified 1993.04.07--GDG per KPC
  \@nomath#1%
  \let\@currsize#1%
  \baselineskip #2%
  \baselineskip \baselinestretch\baselineskip
  \parskip \baselinestretch\parskip
  \setbox\strutbox \hbox{%
    \vrule height.7\baselineskip
           depth.3\baselineskip
           width\z@}%
  \skip\footins \baselinestretch\skip\footins
  \normalbaselineskip\baselineskip#3#4}

\let\@ORIGgeometry\geometry
\renewcommand\geometry[1]{\@ORIGgeometry{#1}%
    \setlength{\marginparwidth}{.6\oddsidemargin}%
    \addtolength{\marginparwidth}{1in}}

\onehalfspacing

\let\frqq\glqq
\let\flqq\grqq
\reversemarginpar
\tolerance 1414
\hbadness 1414
\emergencystretch 1.5em
\hfuzz 0.3pt
\widowpenalty=9999
\vfuzz \hfuzz
\raggedbottom
%    \end{macrocode}
%    \begin{macrocode}
%</class>
%    \end{macrocode}
%
% \Finale
%
% \iffalse
%
%<*bib>
@ARTICLE{hau98,
  author = {Wolfgang Hau},
  title = {Anmerkung zu BGH, Urt. vom 1.10.1997},
  journal = {JA},
  year = {1998},
  pages = {358--361}
}

@BOOK{rosenberg10,
  title = {Zivilprozessrecht},
  year = {2010},
  author = {Leo Rosenberg and Karl Heinz Schwab and Peter Gottwald},
  shortauthor = {Rosenberg/Schwab/Gottwald},
  shorttitle = {ZPO},
  address = {München},
  edition = {17}
}

@BOOK{prutting10,
  title = {ZPO Kommentar},
  year = {2010},
  editor = {Hanns Prütting and Markus Gehrlein},
  shortauthor = {Prütting/Gehrlein},
  shorttitle = {ZPO},
  address = {Köln},
  edition = {1}
}
%</bib>
%<*demo>
\documentclass{hausarbeit-jura}
\usepackage{blindtext}

\begin{document}
% Vorspann mit Titel, Sachverhalt und den Verzeichnissen
\title{Hausarbeit}
\subtitle{Übung für Anfänger im öffentlichen Recht}
\author{Otto Normalverbraucher\\Musterweg 12\\12345 Musterstadt\\123456\\3. Fachsemester}
\prof{Prof.\,Dr. X. Y.}
\semester{Wintersemester 2011/2012}
\date{8. Februar 2012}
\maketitle

\tableofcontents %Inhaltsverzeichnis
\bibliography{hausarbeit-demo}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%ab hier Hauptteil
\chapter{Ein erstes Kapitel}\label{chap:ErstesKapitel}
\TODO{Das fehlt noch was!}
\section{Abschnitt}
\blindtext[4]

Eine erste Fußnote\footnote{Dies ist eine Fußnote mit Zitat \cite[348, 349]{hau98}.}
\section{Noch ein Abschnitt}
\blindtext

\chapter{Noch ein Kapitel}
Wie in Kapitel~\ref{chap:ErstesKapitel} auf S.~\pageref{chap:ErstesKapitel} \ldots

Wie in Kapitel~\xref{chap:ErstesKapitel} \ldots

\end{document}
%</demo>
%\fi 